---
title: Red-Hat Package Manager
slug: package-managers/rpm 
author: Nikolay Kostov
---

- По следният начин ще инсталираме допълнителните функционалности на `yum` --> в случая неговият `downloader`

```bash
sudo yum install yum-utils
```

```bash
yumdownloader mc
```

## Пакетният мениджър `rpm`

- Съдържание на rpm:
    - Апликацията или удобството.
    - Конфигурационните файлове по подразбиране.
    - Как и къдеще се инсталират файловете които идват с пакета.
    - Показ на зависимостите на пакета.

- Базата с данни на `rpm`:
    - Намира се в `/var/lib/rpm`
    - Ползва `rpm --rebuilddb` за да поправи развалена база.

- Завсисмостите не се инсталират.
    - `yum` го прави `rpm` не.


## Команди на `rpm`:

### Командата `rpm -qpi`:

- Показ на информация за пакет.
    - `q`: за заявка.
    - `p`: за показ, че ще посочим `rpm` пакет.
    - `i`: за показ на информация към `rpm` пакета.

```bash
rpm -qpi <package-name.rpm>
```

- Пример:

```bash
rpm -qpi mc-4.8.7-11.el7.x86_64.rpm
```
- Показва същата информация като `yum`.

### Командата `rpm -qpl`:

- Показва файловете в пакета.

```bash
rpm -qpl <package-name.rpm>
```

Пример:

```bash
rpm -qpl mc-4.8.7-11.el7.x86_64.rpm
```

### Командата `rpm -qa`:

- Показва всички пакети инсталирани на системата.

```bash
rpm -qa
```

### Командата `rpm -i`:

- Инсталира пакет.
    - Можем да я ползваме с опцийте **`-v` и `-h`**: **-v** за да посочи повече информация, а **-h** за да посочи hash marks(ще направи нещо като progress bar).

```bash 
sudo rpm -i <package-name.rpm>
```

Пример:

```bash
sudo rpm -ivh mc-4.8.7-11.el7.x86_64.rpm
```


### Командата `rpm -U`:

- Ъпгрейдва и ъпдейтва пакети.
    - Можем да я ползваме с опцийте **`-v` и `-h`**: **-v** за да посочи повече информация, а **-h** за да посочи hash marks(ще направи нещо като progress bar).

```bash
sudo rpm -U <package-name.rpm>
```

Пример:


```bash
sudo rpm -Uvh mc-4.8.7-11.el7.x86_64.rpm
```

### Командата `rpm -e`:

- Деинсталира пакети от системата.
    - Можем да я ползваме с опцийте **`-v` и `-h`**: **-v** за да посочи повече информация, а **-h** за да посочи hash marks(ще направи нещо като progress bar).

```bash
sudo rpm -e <package-name>
```

- Пример:

```bash
sudo rpm -evh mc
```

- **Доказателство, че пакета е премахнат от системата**:

```bash
sudo rpm -q mc
```

### Командата `rpm -Va`:

- **Проверява целоста** на всички пакети по системата, може да отнеме много време спрямо обема на пакетите.

```bash
sudo rpm -Va
```

### Командата `rpm2cpio`:

- Конвертира **.rpm** файлове във **.cpio** тип архив, често комбинирана със **cpio** командата.

- Примерен синтаксис:

```bash
rpm2cpio <package.rpm> | cpio -idmv
```